【疫情源頭】陳肇始7月底稱「嚴肅跟進」 食衛局：嚴肅跟進唔係跟進漏洞、一路都無話船員豁免係漏洞

【疫情源頭】陳肇始7月底稱「嚴肅跟進」 食衛局：嚴肅跟進唔係跟進漏洞、一路都無話船員豁免係漏洞
撰文: 記者莊曉彤 | 發佈日期: 13.08.20

本港自七月初爆發第三波武漢肺炎疫情，截至昨天，已新增3054人確診，奪去59人性命。關於疫情源頭，矛頭多指向「邊境防疫漏洞」，即獲豁免檢疫人士將病毒帶入社區，理大與港大先後透過基因排序發現，本地大型群組個案的基因排序，與菲律賓、哈薩克的輸入個案很相似，引證源頭來自豁免檢疫人士。食物及衛生局局長陳肇始上月底（7月28日）接受港台訪問時承認，基因排序的發現是「有效的實證」，當局會「好嚴肅咁去跟進」。眾新聞向食衛局查詢「嚴肅跟進」的進度如何、可有人需要問責，昨日獲回覆請記者看三篇舊的新聞稿，食衛局局長新聞秘書口頭補充：「我哋政府一路無話船員（豁免）嗰個係漏洞」、「我唔明負責啲乜嘢，因為我哋都無話係一個（漏洞），點解會有個人需要負責。」

武漢肺炎第三波於7月上旬開始爆發，最先出現的是的士群組（彬記／新發群組）、港泰護老中心群組、慈雲山食肆群組，然後再出現慶回歸群組（旺角雅蘭群組）、生日宴群組等等，每個群組都牽涉數十人。疫情發展至今，累計確診人數已經飈升到4312宗。

7月中，疫情來勢洶洶，政府專家顧問袁園勇、許樹昌均提出「邊境漏洞」說，認為可能是的士司機接載獲染疾豁免人士進入社區，病毒隨之散播，造成社區爆發。政府7月19日發稿反駁，指「對於有評論指豁免強制檢疫安排帶來檢疫漏洞，並指安排下的豁免人士是新一波疫情源頭，政府發言人今日（七月十九日）強調這屬於誤解。」陳肇始同日亦都指說法無證據支持。

直到7月底，理大團隊的分析發現第三波疫情多個大型群組患者的基因排序，與菲律賓、哈薩克的輸入個案相似，政府於7月26日宣布，由29日起收緊對機組人員、船員的檢疫安排，包括暫停所有客船及沒有在港處理貨物裝卸的貨船船員來港換班。

陳肇始終於7月28日接受港台訪問，終於承認豁免人士可能是源頭的說法。她當日是這樣說的：

我諗大家睇到，我哋喺前一、兩日，已經係出咗2份稿，一方面就係收緊我哋喺整體船員或者機組人員呢啲豁免人士，佢哋入來香港嘅一啲整體檢疫安排，嗰度係一方面已經收緊咗；另外一方面就係，而家我諗專家嘅實證，尤其是有啲做咗基因排序，其實呢啲係一啲有效嘅實證，係令到我哋更加清晰，因為較早時候，其實衛生防護中心都未能夠追到整體嘅嗰個源頭，但而家出咗呢啲實證，我哋一定係要好嚴肅咁去跟進。
由於局長稱會「嚴肅跟進」，眾新聞遂於上周四（8月6日）向食衛局查詢，「嚴肅跟進」的進度如何、開展了甚麼工作、可有結論、誰人需要為防疫漏洞負責、有何處分、會否向公眾道歉。昨日（8月13日）獲食衛局書面回覆，著記者參考食衛局7月26、28日的三份新聞稿。

7月26日：政府公布收緊豁免人士檢測及檢疫安排

7月26日：政府就豁免強制檢疫安排作出補充

7月28日：收緊船員及機組人員檢測及檢疫安排即將生效

食衛局局長新聞秘書並以口頭回覆記者說：「我哋政府一路無話船員嗰個係漏洞，我send咗啲稿俾你，可以參考返，7月26號出咗兩隻稿，都係講返點解要有豁免。然之後（7月28日的新聞稿）因為見到話有啲船員確診，所以亦都係加強咗對佢哋嘅檢測。」記者再問可有官員需要問責，對方答：「我唔明負責啲乜嘢，因為我哋都無話係一個（漏洞），點解會有個人需要負責。」「嚴肅跟進唔係跟進漏洞，而係跟進船員檢測。」

呢個政府最叻係耍無賴

唔係漏洞既係岩
岩點解又改?

鬥無恥

學撚埋支那衰嘢
永遠自己係唔會有錯

咁耐以來, 中國只係得李鵬講過 "責任全在中文"
不過都只係佢自己鬼拍後尾枕口快快講左出黎,
隔幾秒後已 "更正" 翻.

機組人員同船員喺佢嚴肅跟進之後，
只係由原本自願留口水樣本
變成強制留口水樣本
（只需留一次，入境客第14日留第2次）
48小時自我隔離 自律
（入境客：14日強制隔離）

14日醫學監制
（自己量體溫，有事call hotline）

笑撚大人個口

耍無賴賴皮

第三波疫情死左幾十人，呢條數想走？

唔該巴打糾正

過咗海就神仙

真係屌你老母臭西

同小學雞講笑 「你老母有冇空維.....他奶盒」有咩分別

船員檢疫就求撚其真係屌佢老母

唔係漏洞姐係一早預撚左

老女人，同柒婆一樣，要收皮

跟進未？